寫中史教科書既人唔少都戇鳩鳩

唔少寫中史教科書既人都戇鳩鳩
以前中學讀中史
一去到明末 講到抗清人士 保家衛國 民族大義
袁崇煥 鄭成功等人係民族英雄
清初又嘉定三屠 揚州十日 滿清人幾咁殘忍暴戾
仆你個街 一去到鴉片戰爭
教科書即刻一百八十度轉變
講到清朝係自己人咁
比外國列強瓜分好慘
喂 大佬 清朝比人搞 其實漢人係應該開心喎
（以我所知南方人見到滿清急速投降係嬲撚到震）
漢人自明亡後 講左百幾年反清復明
然後有外國列強打尻你既敵人 間接幫你反清
就即刻大中華主義上身？我真係黑人問號

寫中史教科書既人＝中共

好文
英雄所見略同
淨係《書劍恩仇錄》同埋《火燒圓明園》兩首歌都已經表達到嗰種矛盾

其實唔係
以前年代中史教科書會寫六四 會教六四

再推返上一代 都會持平地講共產黨幾仆街

但不論屌唔屌柒共產黨
都係會出現我post講既野

燒尻圓明園對漢人黎講應該係開心而唔係傷心

中國呢個字越嚟越大包圍，仲時不時一個字因應唔同需要(例如要自圓其說嘅時候)喺唔同意思不斷游移。

自古以來呢句說話已經尻到無淪
其實漢人既中原政府冇統治過西藏 台灣 同蒙古
真心唔知憑咩係自古以來中國的領土

但係用返同一標準 講返海參威啊 講返朝鮮 安南
就即刻笠晒水

又唔可以咁講既
滿清入關幾百年之後漢化程度頗深 雖仍有滿漢之別 文化認同上其實分別不大
而且清立國數百年後所謂反清復明既意志仲淨低幾多大家心知肚明
最重要既係外國列強瓜分中國，目標唔係幫漢人反清，對列強黎講，漢人滿人有咩分別？不過都係東方既一隻肥羊。佢搞死清朝同時，其實同搞漢人無咩分別
站在當時國藉認同係清國既漢人立場，「見到滿清急速投降係嬲撚到震」無咩特別

由另一個角度睇，佢地對所謂中國歷史既定義本來就唔係漢人歷史，而係教科書一直都自許既「多民族國家」

而且你講既後半段唔似屌緊教科書，似係話緊清末漢人點解要對滿清被瓜分感到悲痛

話你知點解孫中山本身講驅除韃虜變五族共和，係因為當時要有借口確立擁有國土既合法性

以晚清時局黎講東三省比俄國日本望到實、西藏英國成日都想要、新疆同蒙古 俄羅斯都想食埋，所以當年自創左個中國人既概念出黎，而以漢人為族群主體

依樣野係講國家利益，講道理係講唔通

台灣以前唔係一直歸落澎湖 / 福建個邊咩

btw中共都無話自己國家係漢人政權
聽講大陸中史書依家連岳飛 霍去病都唔教

其實樓主有冇睇過二戰東南亞史

教科書係咁寫 🤷🏽‍♂️

同埋 漢化甚深？
剃髮留辮係漢化？今日旗袍當國服又係漢化咩？
不過今日既滿族的確冇左滿族既文化

唔係 明朝前 根本中原人對台灣呢個地方 不屑一顧
所以荷蘭人先佔領到咁耐 係去到明朝亡國喇 南明岌岌可危 鄭氏先正式佔領台灣 漢人先正式建立左政府喺台灣

真 明明漢人變撚左滿人

呢個我知 老實講 五族共和就係一個大中華既概念 去合理化漢人統治埋呢啲少數民族既不公平政策 民國時期 少數民族雖然冇變到被欺壓既對象 但係 冇得統治返自己民族已經對少數民族甚有不公 不過最大問題係五族共和政策間接導致今日 新疆 西藏人被中共壓迫

做咩

滿洲狗拿左漢人既稅黎修圓明園
燒左佢=燒漢人錢

去睇吓東南亞各白人殖民地比日軍打來時做乜

朝代都唔應該咁樣用
咩撚野唐朝 元朝 清朝
明明就係唐國 元國 清朝
講到啲外族全部一家親咁

不過我明 你講既中國歷史 但唔係漢人歷史
所以今日教科書都話元朝係中國政權
雖然的確係「中國地方的政權」

朝可以咁用既 因為朝代等同家族政權咁上下

換轉講 圓明園除左錢係漢人之外 漢人係冇權用

日本人打贏俄羅斯嗰陣 漢人重話黃種人終於打得贏列強喇 講到日本人都係自己人添😂

中史個問題係將一堆國家當成一個國家咁睇

至於反清復明 的確去到中後期 復明呢樣野已經消失殆盡
不過反清 由鄭氏 三藩 到白蓮教 太平天國 去到最後革命黨 真係從無間斷 而且反足成個朝代 係歷史上有成二百幾年既大一統政權係冇出現過

所以教科書咁偏頗 而家啲人又唔會自修返歷史 好容易被洗腦

高中讀中史個啲係考生,唔係學生
迫住一定要跟晒教科書個套
就算試題係要考生思考再答
都係限左係個套史觀入面
只能靠中史老師教個陣同學生講清楚

其實教科書唔係以"中華民族"角度去寫咩?
除非種族政策,都唔會細分去講

呢到又好有問題,中華民族定義好彈性
都有政治意味
現代睇法同歷史又唔同
讀書黎講,由小學常識到DSE中史都當晒中國加香港加台灣係"中華民族"啦

有錯請指正

屌你嗰啲所謂元朝、清朝根本就係亡國！夾硬俾個朝代當自己友仲要打晒飛機

其實元清係當中原王朝嘅歷史觀最早應該係司馬遷史記開始，之後每個大統一王朝就會幫前一朝修史

史記後最大一次修史應該係資治通鑑，西方就無呢類線性嘅官方編年史，加上西羅馬玩完後幾百年就同中國東周時期咁多諸侯國，得查理曼一個叫統一d

而家個大中華史觀同修史傳統好有關係

證明中共唔介意啲人因為愛國而屌佢
但最怕你反大中華

所以呢個史觀影響學生思想
變相教出一批冇乜腦既人出黎

成撚日漢化漢化
信呢隻字嘅人都On9
亡國就亡國啦

只係因為呢度係香港
但係六四今日已經好少再講

而大陸更加當冇事發生

殊 元清基本上對漢人黎講係亡國狀態

明明滿化就當漢化
大中華思想既人就係呢種諗法

我嗰時SBA寫汪精衛曲線救國 都冇問題

呢套歷史觀係會減少客觀思維既學生

不過清醒既人始終係清醒 如你

其實燒唔燒都攞唔返啲錢㗎啦
自己又無得用
不如燒鳩咗佢
利申:用緊焦土角度

唔止焦土角度 事實的確燒左佢好過 呢種基本上係民族恥辱

有料就唔使寫中學教科書，寫大學級數既reference book

個人認為唔關事 事實上咁編寫教科書 陰謀論講係有政治動機

西臺同巴比倫都有官方修史既做法
但佢地既歷史都隨住帝國覆亡/楔形文字被淘汰而中止左
如果冇歐洲既崛起同征服，可能美索不達米亞都會出現大一統史觀
而事實上，阿卡德帝國、新亞述帝國、新巴比倫帝國、波斯帝國都嘗試過統一整個美索不達米亞

亡國同漢化有咩衝突？漢化同滿化又有咩衝突？
漢人要紮辮，滿人亦有用漢文同習儒，有咩衝突？

國家任務

中國人唔係梁啟超諗出黎嫁咩

DSE有心讀書都諗住拎五入大學架啦
就算覺得講法有唔岩
夠膽係份卷到寫同教科書有出入既嘢咩
拎到分就算啦

所以以前既人已經有"自古以黎得一個中國"既觀念?

唔重視沿海島嶼好大原因在於明朝海禁

之前唐宋已經發展緊海上貿易

唔係，係佢地有華夷之分

上古中原係以華同夏族最強大，通婚後征戰同兼併左周邊氏族建立華夏王朝，亦係中原王朝嘅開始

呢個時期有東夷西戎北狄南蠻，東夷講緊係山東果邊，南蠻係而家湖南江蘇一帶

之後西方商同周相繼崛起，繼續兼併版圖同擴充中原文化

之後西周以周王室為中心建立封建制度，周幽王後諸侯唔聽王室話，當時各地有新嘅周邊勢力，例如南邊嘅楚國

當時楚國以王室自居，話自己同周王室同級，之後d諸侯國有樣學樣，仲笑鳩楚國係南蠻之下學人自封為王，當時嘅中原文化的確係比周邊文明先進，同期仲有中山國之類嘅非中原文化圈，之後都係被中原文化不斷兼併吸收

直到秦一統一後南征同起長城，就差唔多確立今日嘅漢文化地區，之後漢繼秦再加強集權同到司馬遷修史就完整確立成個中原文化嘅王朝觀念

係漢初兩廣一帶仲係南越國統治，同漢係朝貢國嘅關係，首都係而家嘅廣州，所以話香港以前真係唔係漢朝版圖都講得通

中國幾時開始有「國家」，「民族」既概念，應該己經可以寫到篇journal

而且百越同華夏族真係兩個民族

唐宋都冇將台灣納入版圖

寫香港中史書既人係六七十年代班老野

之後的人都唔敢大改

呢班人有冇話係受英國教育定係民國教育落黎香港？

南越國統治階級本來係故秦治理嶺南地區的官僚體系

秦始皇大量移民和駐軍，壓制原先係百越人。後來天下大亂，趙陀封關自立，建立南越國

民國

佢地學識淵博，但寫既野限於佢地果到時代對史學認知

80年代之後，香港史學界不乏具權威的教授，不過佢地只醉心於佢地既論文，佢地會屌中學教育亂黎，但唔會去理

俾人姦完就當係佢自己老公

不過其他國家應該都有差唔多情況?例如英倫三島 日本 西班牙。。。

而家d中史就為政權服務,無撚曬風骨

會唔會同地理環境/ 政治觀有關
中國/中原= 自己以為嘅世界中心

但係地圓說話俾我地知，普天之下有千千萬萬個中原

撞正汪正苦後人，唔係死硬

咁又over咗

叻果班好清高，唔會理呢d野

係班無料既班門弄斧

呢個真

司馬遷既"中原文化嘅王朝觀念"係唔係類似大中華史觀?
咁點解佢當時要咁寫?

而家既大中華概念係清末開始,係20世紀前中國仲係分曬唔同種族既人

唔好淨係講你自己既讀後感

Quote兩段出黎睇睇

同埋一本好既歷史書就係記載史實

兩樣野都有發生過，客觀描述咁寫出黎我唔覺得有問題，而兩個朝代既野都唔應該加任何民族情感入去

漢朝王廷大致上完成國土控制
就要建立一套信仰，控制人心

大一統總比「諸地在漢室之下獨立」更簡單
更合乎朝廷利益

設想當年一定有六國遺民，希望重建周代各國並立的局面
甚至可能有人著書立說
但不合乎朝廷利益，可能言論都被禁

其實中史書一直係唔同朝代有滲d所謂嘅民族情懷入去 如果你睇下漢朝 唐朝對外關係 其實係打哂飛機 美其名對外擴展 擴大版圖 其實就打9人地
反而去到明清兩朝就係咁強調中國人俾人打到仆街

呢啲係睇果個人自己既感覺姐，事實有打就係有打，唔通唔寫出黎？

都係果句，quote原文先有得討論

一下
細個讀周朝果陣唔多明咩係諸侯國
前幾日見到陳雲定唔知邊個出post講話諸侯國其實就係聯邦自治嘅雛形
覺得好得意 原來咁多年前已經有呢種制度
行呢種制度仲要有八百幾年國祚
之後玩大一統反而仲快收皮
有無巴打可以講多啲 我啲中史去到中 三

周室800年，係因為當年技術上無法控制更大國土
到鐵器普及、生產力向上
就會有人向外侵略

淨係漢人到宜家都唔拜返岳飛做「武聖」已經戇鳩啦
明明係滿清狗夾硬換做關羽

你真係唔識架喎
自唐起關羽入祀武廟64人

宋起多個帝王追封 （宋徽宗始封為忠惠公，大觀二年加封武安王，高宗建炎二年加壯繆武安王，孝宗淳熙十四年加英濟王，祭于荊門當陽縣之廟。）

元代亦有追封（元文宗天曆元年加封顯靈威勇武安英濟王。）

明萬歷又加封（萬曆二十二年因道士張通玄之請，進爵為帝，廟曰英烈。四十二年又封三界伏魔大帝、神威遠鎮天尊、關聖帝君，又封夫人為九靈懿德武肅英皇后，子平為竭忠王，興為顯忠王，周倉為威靈惠勇公，賜以左丞相一員為宋陸秀夫，右丞相一員為張世傑，其道壇之三界馘魔元帥，則以宋岳飛代。其佛寺伽藍，則以唐尉遲恭代。）

關羽升格後，原本既三界馘魔元帥由岳飛補上，可見關羽地位就比岳飛高

到了明朝，明太祖朱元璋嚴格控制意識形態，於洪武三年下令，除孔子的封爵保留外，其餘「歷代忠臣烈士，並以當時初封名爵稱之。後世溢美之稱，皆與革去」「天下神祠，無功於民，不應祠典者，即系淫祀，有司毋得致祭」。
因此廢除武廟，不再對原武廟諸將進行國家祀典。連原武聖姜太公也被削去王位，關羽被宋朝加封的王位當然更難例外。而岳飛的鄂王本系南宋本代追封，自然保留。

【奉天承運，皇帝詔曰：……至於忠臣烈士，雖可加以封號，亦惟當時為宜。夫禮，所以明神人，正名分，不可以僭差。歷代忠臣烈士，亦依當時初封以為實號，後世溢美之稱，皆與革去。其孔子善明先王之要道，為天下師，以濟後世，非有功於一方一時者可比，所有封爵，宜仍其舊。……
歷代忠臣烈士，並以當時初封名爵稱之。天下神祠，無功於民，不應祠典者，即系淫祀，有司毋得致祭。】——朱元璋《大明詔旨碑》

而另一方面，洪武九年（1376年），朱元璋又建立歷代帝王廟，祭祀夏禹、商湯、周武王、漢高祖劉邦、漢光武帝劉秀、唐太宗李世民、宋太祖趙匡胤、元世祖忽必烈共八位開國帝王，同時詔選歷代三十七名臣，配其享，為新的國家祀典。岳飛名列其中，配宋太祖享。而漢末三國人物中，僅有諸葛亮一人同樣被選中，從祀於漢高祖劉邦和漢光武帝劉秀。
因此在大明朝，一邊是宋鄂王岳飛，入祀歷代帝王廟的古今三十七名臣之一；一邊是蜀漢漢壽亭侯關羽，和歷代帝王廟的名臣配享無緣。兩人官方地位，高下分明。

直到萬曆三十三年（1605年），萬曆帝令司禮太監李恩，到北京正陽門上九疏珠冠一，真素王帶一，四幡龍袍一，黃牌一，加封關羽為「三界伏魔大帝神威遠震天尊關聖帝君」，加封岳飛為「三界靖魔大帝忠孝妙法天尊岳聖帝君。」

詔書原文：【咨爾宋忠臣岳飛，精忠貫日，大孝昭天，憤泄靖康之恥，誓清朔漠之師，原職宋忠文武穆岳鄂王，茲特封爾為三界靖魔大帝。】

同時封關羽、岳飛為帝君，其實這也是關羽首次被朝廷封帝號，和岳飛同時建廟合祀。
而且因為很大程度是萬曆帝個人的宗教行為，所稱尊號更非諡號，宗教色彩濃厚，所以並沒經過內閣和通政司，太常寺也沒有接到旨意，和留下官方檔案記錄。
因此明朝官方並不認可這個帝號，《明實錄》無載，孫承宗《重修漢前將軍關壯繆公祠記》，仍然按蜀漢的諡號稱呼，修廟祭祀，僅在民間開始同時流傳「關帝、岳帝」之稱。

到了清朝，情況又有不同。努爾哈赤為建州酋長時，與其子孫，人人便熟讀《三國演義》，把這本書當做他們的軍事啟蒙教材。受該書影響，把關羽當做他們的戰爭守護神來崇拜，專門向向明朝請求賜予關羽神像，並稱關羽為「關瑪法」（滿語，即關爺爺）。

八旗兵每次出戰之前，必燒香拜佛祈禱關羽護佑。 隨著他們節節勝利，不斷侵吞大明疆土，更加認定這是關瑪法保佑的結果。

從順治帝入關起，加封關羽為「忠義神武關聖大帝」，之後10個皇帝中，先後有8個皇帝共13次封諡關羽，最後變成所謂的「忠義神武靈佑仁勇威顯護國保民精誠綏靖翊贊宣德關聖帝君」 。

乾隆帝甚至連關羽的諡號都強行改了。從蜀漢追諡的「壯繆」變成了「神勇」，後改「忠義」。

而且這都是非常正式、寫在官方記錄里的政府行為。關羽也正式獲得了和孔子並列的官方版「武聖」的地位，不再僅僅限於民間崇拜。
滿清為維繫統治，愚弄人民，還散布“劉備轉世為康熙&乾隆皇帝，關羽轉世成天神，為滿清皇帝護駕"的傳說，迄今在許多地區都有流傳。

而岳飛最遲在雍正四年（1726年）被雍正帝正式下令將移出武廟，同時雍正帝還下令追封關羽三代，在全國各地普建關帝廟。

首先睇翻個命題係咩：係唔係滿清令漢人唔拜岳飛而拜關羽？
要證明唔係，咁只要證明關羽係清代前已經有相當地位已經可以（另外所謂武聖 最初就唔係關羽或岳飛 而係姜子牙）
關羽身後地位可以由2方面探討：官方及民間
先疏理官方對關羽既升降：
唐入祀武廟64人
宋太祖將關羽踢出（關羽第一次被貶）
宋徽宗將關羽再度移入
朱元璋廢武廟（關羽第二次被貶）
萬歷四十二年加為帝（四十三年岳飛加為帝，關岳並列）

可以見到，關羽為神其實唔係滿清既事，而係早已為之。關於你所quote既明太祖踢走關羽拜岳飛既情況，實際上只有明太祖一朝咁做而已，唔能夠代表佢之前同之後關羽信仰既興盛。

其實好簡單，信仰本來就係需要時間黎浸淫，關羽信仰由唐起，官方就有所支持，到宋明發展更為成熟，雖然中間有宋太祖同明太祖阻撓，但無阻佢地後人同民間對關羽既信仰。係佢地踢走關羽無耐，佢地後人又會追封翻關羽。更加唔洗提關王/帝信仰係足利尊氏時期傳到日本，萬歷朝鮮之戰時傳到朝鮮，仲要儒釋道三家通殺，呢2點係岳飛信仰做唔到既。

你應該係quote維基？你唔發現前後矛盾咩？你quote果段話萬歷所封關羽非諡號而係宗教名號，但明顯地岳飛所封「三界靖魔大帝」都唔係諡號，諡號係「忠文武穆岳鄂王」。所以我完全唔知你想表達d咩

問題係滿清直頭趕岳飛出廟，後來共產黨又刻意貶低岳飛，令宜家嘅人多數拜關公唔拜岳飛，到今日個個提起「武聖」淨係會諗起關公，岳飛好似隱咗形咁，哩啲都係政策所致，唔係自然發展成咁

岳飛作為漢人抗金英雄，畀金人刻意貶低直到滿清滅亡居然都無漢人為佢平反，你話漢人有咩骨氣

漢人的確冇乜骨氣 今日都係 有嗰啲都比人殺晒

根本冇提過當時北京市民有幾歡迎八國聯軍
D大中華膠好精神分裂下

咁點解又唔諗起姜子牙

另外清朝都唔係完全踩岳飛，佢只不過係唔理岳飛，而全力提高關羽既地位。而且比如乾隆帝其實係岳飛fans，曾經去拜岳飛廟

你引既文其實值得個D主張唐宋元明清各成一國的人睇清楚

中國歷朝如果不視前朝為一國，
做乜Q會賜「外國」忠臣、將軍封號

唐宋明唔講
元清死撚開唔該
大英帝國頒個勳章畀殖民地黑人，唔等於英國變黑人文明

就係一直都唔同一國所以應該叫東亞史
叫中國史只係大中華膠既錯 中你老母

巴打觀點同呢本書有啲似
係毛魔吹到鴉片戰爭收晚清皮，但其實列強瓜分啲軍閥根本關人撚事mode

漢化
你有睇到美國興起嘅新清史一派就唔會咁講

根本中史去到宋就完左
之後都係外族統治
應該叫中原史先岩

明朝叫做復左國

其實我都講遠左 其實唔係由鴉片戰爭開始180度轉變
而係由三藩起義開始 就180度變左支持滿清
又吹捧康雍乾幾咁勁 重將佢命名為康乾盛世 我真係屌你老母笑撚到我

好心你啦,學術討論引人地文就比埋來源,唔係將簡體字翻譯做繁體字就可以當係自己寫架,依種叫抄襲
來源:

事實上係知乎上面個回答入面就有(幾)人反駁狐狸晨曦運用史料偏頗，臆測一堆，穿鑿造謠
比如上面講明太祖時岳飛官方地位比關羽地位高,根本單純係選擇性使用史料而得出嘅誤導結論,
關羽之所以不入歷代帝王廟原因好簡單,因為朱元璋係南京另外幫關羽立廟
都係來自同一個回答下用戶徐有貞嘅史料
洪武二十七年,太祖係南京雞嗚山立關羽廟(武夫子廟,依家南京仲係到,不過轉左做南京帝政府嘅官址)(係京師立廟官方地位夠曬高啦)
是月建漢壽亭侯關羽廟於雞鳴山之陽廟舊在玄津橋西至是改作焉與歷代帝王及功臣城隍諸廟並列通稱十廟云
明實錄太祖高皇帝實錄卷之二百三十一
唔好意思 ,係明太祖時候關羽官方地位關羽就高於岳飛,岳飛只係歷代帝王廟嘅陪祀,但係關羽係自己立廟(明代十廟)嘅主祀,要比關羽嘅祭祀係同宋太祖比,所以兩人官方地位，高下分明係真,關羽為高,岳飛為低
漢前將軍漢壽亭侯關公廟 洪武二十七年、自玄津橋改建於雞鳴山、與真武城隍五顯祠山、及蔣卞曹劉衛國、共稱十廟。每歲四孟及歲暮、遣應天府官祭。五月十三日、又遣南京太常寺官祭(大明會典卷之九十三)
每歲四孟及歲暮、遣應天府官祭。五月十三日、又遣南京太常寺官祭,關羽武廟同歷代帝王廟嘅祭祀規格係一樣,作為主祀神嘅關羽點比都唔可能比岳飛為低
(順帶離題一下,同岳飛係帝王廟同享配祀嘅宋臣仲有曹彬,潘羙(美),韓世忠,岳飛,張浚,仲同元臣木華黎,博爾忽,博爾術,赤老溫,伯顏一齊享祀(明太祖高皇帝實錄卷之一百八十七)
用位列帝王廟黎論岳飛地位高,請順帶證明埋係民間以奸臣聞名嘅潘美,庸才張浚,同唔特別講都根本唔會識嘅木華黎,博爾忽,博爾術,赤老溫地位崇高,Thanks)
當然你可以話岳鄂王係王爵喎地位一定比前將軍漢壽亭侯高,咁你會同時得出神奇結論,孔子其實係祭廟之中地位好低 ,顯見用王爵去評官方嘅祭祀宗教地位其實係以偏概全
而永樂北遷之後,關羽廟依然被繼承,明文係大明會典規定嘉靖十年、始正今稱。每歲五月十三日、以侯生辰、用牛一、羊一、豕一、果品五、帛一、遣太常寺堂上官行禮。(大明會典卷之九十三)
去到明世宗嘉靖時已經升格到以牛一、羊一、豕一嘅太牢之禮去單獨供祀關羽
第二壇
周勃 馮異 房玄齡 李靖
李晟 潘(羨去次改火) 岳飛 木華黎
博(左狗去句右才)忽 伯顏 今黜木華黎等三人
羊一 豕一 鉶十 今七 籩豆各四
(大明會典卷之九十)
而岳飛等人只能以羊一、豕一嘅少牢之禮同多人一齊享祀,地位誰高誰低真係一目了然
至於岳飛由明廷單獨立廟已經要去到明景泰元年係湯陰重建岳廟

上面講法直頭係錯誤嘅,首先神宗係萬曆四十二年先對關羽封帝,
重編武安王集稱見邸報，（關羽封帝）在三十三年甲寅，邸報應無錯誤，然三十三年為己巳，今雲甲寅，則為四十二年無疑，顧氏定屬誤記“ - 關帝事蹟徵信編(一樣係徐有貞引嘅史料)
天啟四年六月十二日，禮科抄出太常寺卿，管少卿事盧大中題，稱前月十三日，欽承皇上遣，祀漢前將軍漢壽亭侯，讀祭神之祀文，與久傳之封號全不相蒙。當皇祖朝，臣居山日，已聞漢壽亭侯奉敕旨封帝號矣。業已帝，而祝文則猶生前封爵。仰祈敕下禮部查議云云，為照：惟是漢壽亭侯，迄今耿耿不磨故每歲仲夏，遣官享祀，牲帛祝號，悉照祀典，從來未有三界伏魔大帝神威遠震天尊，有雲，自萬曆四十二年間，中官捧袞冕並神號至廟中，謂此典出自皇祖特封。此時無知會臣寺，而臣寺無由奉行。用是題覆上請等因奉旨這神號，著遵照皇祖特加敕封：三界伏魔大帝神威遠震天尊欽此。關帝志(徐有貞引嘅史料)
太常寺事後已覆上請奏關羽帝號,識得睇前唔識睇後就會得出錯誤結論
到天啟年間,牌書敕封三界伏魔大帝神威遠震天尊關聖帝君，于正陽門祠，建醮三日，頒知天下。然太常祭祀，則仍舊稱。史官焦竑曰：稱漢前將軍，侯志也。天啟四年七月，禮部覆題得旨，祭始稱帝。(帝京景物略)

有云：萬曆四十二年問，忽中官捧袞冕並吾一天尊神號到廟中，謂此典出自皇祖特封彼時並未知會臣部，而臣部亦無新式，所以歲時祝文猶仍漢壽亭侯之稱。故廟貌儼然帝像，而稱謂尚屬侯封。此寺目擊心維，顧名思義，而有祀典宜明之請也，臣以為冠冕袞裳豈其無因，或者關聖顯應，聖祖特褒俱未可知。口口皇祖元年早有此神號，不識有口口而敕有先後，關廟祝辭或仍舊號，或用新封，俾著為令，昭示天下，庶祀典肅而人心正，貌廟益藉此以增嚴，兼名實符而英靈妥，神庥自丕彰於呵護，國家之典禮祭祀，口口尤彰，臣不口口口口熹宗皇帝聖旨：。這神號，遵皇祖特加敕封三界伏魔大帝神威遠振天尊歷考祀典神封具在，口典欽敕傳示天下，使四海人民咸知崇奉久矣，著為令典。“------”關聖敕封疏記“
(一樣係用戶徐有貞引嘅史料)
基本上好清楚解釋萬歷同天啟年間關羽帝號敕封經過
萬歷建關帝廟時候直頭將岳飛當係關羽嘅陪祀,地位分野仲唔夠明顯?
為正殿三楹，以奠帝之居。東西配以殿六楹，祀宋岳武穆王飛，漢張顯王飛，唐張英濟王巡，許威顯王遠，雷將軍萬春，偕顯護在國威，庇在民僉，封王號(禦制敕建護國關帝廟碑記)
孫承宗《重修漢前將軍關壯繆公祠記》就咁岩作於天啟甲子(四年)年前後,寫在禮部正式覆題之前係唔出奇,另外明李贄係萬歷年間寫有「關王告文」,算唔算係肯定關羽王爵之名?
而萬歷年間最重要嘅3個神祇就只有
今將查到在京各項祭祀，除太倉之神，漢壽亭侯關某，宋丞相文天祥俱祀典應祭外，其餘各寺宮觀神祗應否致祭，緣由逐一議擬開。坐伏乞聖明裁處。倪岳《青溪漫稿》
至於岳飛-祗應否致祭，緣由逐一議擬開
依到都只係講明廷官方對於關羽同岳飛之間官方地位處理,關羽都已經領先岳飛甚多,如果比到民間形象關岳差距就更大
明成祖時候永樂自己講關羽、張飛，皆漢熊虎之將，其生也忠貫日月，其歿也廟食百世《大明太宗文皇帝實錄卷二百六十二》
蜀漢關壯繆侯，本朝所最崇奉，至今上，累加至大帝天尊之號而極矣。或云上夢有異感，遂進此銜名，未知果否。然又加南宋岳鄂王諡號，見之誥詞，不下壯繆，則海內或未及聞也。其最後加岳諡云：「誅邪輔正大將、精忠武穆帝君，主治洞天福地，統領禋祀蒸嘗，協理三十六雷律令，贊七十二候天罡，受命上清，永揚帝化，神霄右監門，靖魔忠勇岳鄂王，蕩鹵大元帥。」其崇奉亦至矣。今西湖鄂王祠，修飾甚麗，禾郡有稱其子孫立祠宇者，何不以此顏其廟，而猶仍宋故稱耶？-萬曆野獲編第十四卷
用翻孫承宗《重修漢前將軍關壯繆公祠記》:凡今之細民不習孔氏，而大人不佞佛，然罔不畏愛公。
關羽係當時信仰已經係位同孔(子)佛(陀),地位超然
《朝鮮宣祖實錄》宣祖三十二年（1599）四月丙寅：
○許遊擊國威，來時御所請見，上出中門外迎入……國威曰：「關王廟甚多靈異，國王須加尊敬。」上曰：「關王，某時有神助之功，某時封協天大帝乎？」國威曰：「太祖朝有陰助之力，故封武安王；萬曆十三年，封協天大帝也。」
朝鮮史料都提到明軍對於關羽嘅信仰之重

至於雍正移岳飛出武廟就比較唔知講咩,明明明初太祖將武廟廢除架喎,唔通係明太祖對岳飛(周埋一大堆武廟其他名將)抑壓?,你自己引嘅文都係咁講,到明末重建(關帝)武廟萬歷就係將關羽當係主神咁供奉,如果你係認同岳飛係關帝廟地位,就更加應該同意關帝地位比岳飛超然,就更加唔會奇怪點解關羽係清代成為武聖
大唔大中華我就唔識咁多
但係學術討論最根本
唔好抄襲,引文比出處
史料唔好引天唔引地,唔係討論完一大論原來係錯嘅咁就得意啦

歷史一向係由讀書人寫
讀書人史觀就係正統史觀
睇東林黨班人盲搞亂搞 搞到亡國
都可以寫自己係忠臣 奸臣係閹黨就知
明末讀書人浸得多宋明理學果套野多
咪會主張明朝正統 反清復明
清經過康雍乾三朝之後 反清派大量捕殺
遺民派又老死晒 其餘朝廷開恩科收晒入去
去到乾嘉年間仲有幾多真心反清復明
全部一早鵪春閉關去晒搞樸學啦
鴉片戰爭時讀書人當清係正統好正常
所以史觀咪轉左 就係咁簡單

反清復明 的確過左乾嘉已經冇乜
但係反清就一直去到辛亥革命都做緊

至於話當清係正統 我就係話好笑喺呢度
教科書寫明朝抗清好正義
清朝好仆街 揚州十日 嘉定三屠
但一去到三藩起義
就變左三藩反清復明係仆街 清朝係正義

唔知樓主以前中學用開邊本教科書
我讀書時用果本(文達)就無你所講咁多感情色彩
我岩岩搵返十幾廿年前會考課程既教科書
已經起碼十幾廿年前 我嘗試打返出黎

睇返教科書原文 佢講既野只係非常表皮
而揚州十日 嘉定三屠 只係清初的高壓懷柔裡面
作為高壓既其中一個point出現過一次
平三藩起康雍乾政績一覽表中出現過一次
吳三桂個名起明亡原因提過一次(引清兵入關)
其餘明末清初人物如史可法 尚可喜 耿精忠等人
完全無提過